Seuraavissa harjoituskokeissa on kussakin yhdeksän tehtävää, jotka on suunniteltu niin, että jokaisesta (alakohtineen) saa korkeintaan kuusi pistettä. %tulevaisuudessa täydet ratkaisut pisteytysohjeineen

\subsection*{Harjoituskoe 1}


\begin{tehtava}
 \alakohdat{
	§ Perustele, onko $341$ alkuluku. ($2$\,p.)
	§ Mainitse jokin aina epätosi yhtälö. ($0,5$\,p.)
	§ Mainitse jokin reaaliluku, joka ei ole rationaaliluku. ($0,5$\,p.)
	§ Esitä jokin laskutoimitus, jota ei ole määritelty reaaliluvuilla, ja perustele, miksi on niin. ($2$\,p.)
	§ Kuinka monta eri reaalijuurta on yhtälöllä $x^4=9$? ($1$\,p.)
	 }
	 \begin{vastaus}
\alakohdat{
 § Luvun $341$ pystyy kirjoittamaan kahden pienemmän luonnollisen luvun tulona, $341=11\cdot31$, joten kyseessä ei ole alkuluku. (Kyseinen alkulukukehitelmä selviää kokeilemalla rohkeasti jakaa $341$ eri luvuilla.)
 § Esim. $1=2$ tai $x=x+1$
 § Vastaukseksi käy mikä tahansa irrationaaliluku käy vastaukseksi, esim. $\pi$ tai $\sqrt{2}$ .
 § Vastaukseksi käy jokin seuraavista:
 §§ Nollalla jakaminen (esim. $3/0$ tai $0/0$) -- nollalla ei ole olemassa käänteislukua. Käänteisluvun määritelmän perusteella olisi $0\cdot0^{-1}=1$, mutta tämä on ristiriidassa sen kanssa, että mikä tahansa luku kerrottuna nollalla pitäisi olla nolla.
§§ Nollan korottaminen nollanteen potenssiin (esim. $0^0$) -- palautuu nollalla jakamisen ongelmaan, koska potensissääntöjen mukaan pitäisi olla $0^0=0^{1-1}=\frac{0^1}{0^1}=\frac{0}{0}$.
 §§ Parillisen juuren ottaminen negatiivisesta luvusta -- ei ole olemassa reaalilukua, joka kerrottuna itsellään parillista määrää kertoja (ts. korotettuna parilliseen potenssiin) tuottaisi tulona negatiivisen luvun. Nollan kokonaislukupotenssit ovat nollia, ja sekä negatiivinen että positiivinen luku kerrottuna itsellään tuottavat positiivisen luvun, ei milloinkaan negatiivista.
 §§ Nollan korottaminen negatiiviseen murtopotenssiin -- aiheuttaa ongelmia, koska negatiivisesta eksponentista seuraa nollan potenssin siirtyminen nimittäjään, joka taas on ongelmallista nollalla jakamisen vuoksi.
 § Kaksi ratkaisua
}
    \end{vastaus}
	\end{tehtava}
	
	\begin{tehtava}
Sievennä lausekkeet.
	\alakohdat{
	§ $ \sqrt[3]{3^4}\cdot \sqrt[4]{3^3} $
	§ $\frac{2x-4}{2-x}$
	§ $8^{7a + \frac{a}{3}}-2^{21a + a}$	
	 }
	 \begin{vastaus}
\alakohdat{
 § $9\sqrt[12]{3}$
 § $-2$
 § $0$
}
\end{vastaus}
	\end{tehtava}
	
	\begin{tehtava}
	\alakohdat{
	§ Ratkaise välivaiheet esittäen yhtälö $x^3 - \frac{14}{27} = \frac{20}{6}+\frac{14}{18}$. ($3$\,p.)
	§ Esitä luku $0,3888\ldots$ murtolukuna. ($3$\,p.)
	 }
	 \begin{vastaus}
	  \alakohdat{
	   § $x = \frac{5}{3}$
	   § $\frac{7}{18}$
	  }
	 \end{vastaus}
	\end{tehtava}
	
	\begin{tehtava}
	\alakohdat{
	§ Eräs bakteerikanta kasvaa päivässä $75$ prosentilla. Montako prosenttia bakteerikannan alkuperäinen koko on bakteerikannan määrästä kolmen päivän kuluttua? ($3$\,p.)
	§ Mursupuvun hinnasta puolet tulee valmistuskuluista. Valmistuskuluista $75\,$\% on materiaalikuluja. Montako prosenttia materiaalikulujen pitää laskea, jotta mursupuvun hinta tippuu $10$\,\%? ($3$\,p.)
	}
	\begin{vastaus}
	  \alakohdat{
	  § $19\,\%$
	  § $20\,\%$
	  	 }
	\end{vastaus}
	\end{tehtava}
	
	\begin{tehtava}
	\alakohdat{
§ Lounaspalvelu myy lounasta hintaan $8,00$ euroa. Asiakas voi myös ostaa kerralla tarjouspaketin hintaan $170$ euroa, johon sisältyy lounas kuukaudeksi ($30$ päivää). Kuinka monena päivänä kuukaudessa vähintään on käytävä lounaalla, jotta tarjouspaketti tulisi halvemmaksi?
§ Kaupassa myydään kolajuomatölkkejä (à $33$\,cl) kuuden pakkauksissa litrahinnalla $2,96$\,€/l. Kanta-asiakkaat voivat ostaa pakkauksen hintaan $4,90$\,€. Kuinka monen prosentin alennuksen kanta-asiakkaat saavat? Anna vastaus prosentin tarkkuudella.
}
	 \begin{vastaus}
	 \alakohdat{
	§ Tarjouspaketti on kannattavampi kuin yksittäisten lounaiden osto, kun lounaita on kuukaudessa vähintään $22$.
	§ $16$\,\%
	}
	 \end{vastaus}
	\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
Pullaohjeen mukaan $4$\,dl maitoa ja $2$\,dl sokeria riittää $20$ pullaan. Jon leipoo niin monta pullaa kuin litralla maitoa on mahdollista. Riittääkö leipomiseen tällöin täysi kilogramman paketti sokeria? Jos riittää, niin kuinka monta grammaa sokeripakkauksesta jää tällöin jäljelle? Tavallisen pöytäsokerin eli sakkaroosin tiheys on $1,59$\,g\,cm$^{-3}$.
	\begin{vastaus}
Maidosta riittää $2,5$-kertaiseen annokseen ($50$ pullaa), eli myös sokeria tarvitaan $2,5$-kertainen määrä: $2\cdot2,5$\,dl$=5$\,dl. Tiheys $1,59$\,g\,cm$^{-3}$ ilmaistuna desilitrojen avulla on $159$\,g/dl. Tarvittava sokerin määrä on siis $5$\,dl$\cdot159$\,g/dl$=795$\,g. Kilogramman pakkauksesta jää siis jäljelle $1\,000$\,g$-795$\,g$=205$\,g.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{luoKuva}{harjoituskoe_fx}
    kuvaaja.pohja(-2, 3, -4, 4)
    kuvaaja.piirra("2*x**2-3*x-2", nimi = "$f(x)=2x^2-3x-2$")
\end{luoKuva}

\begin{tehtava}
	\alakohdat{
	§ Laske $f(2)$, kun $f(x)=5x^3-12x^{-2}-2$.
	§ Tutki kuvaajasta, mitkä ovat funktion $f$ nollakohdat.
	§ Millä muuttujan arvoilla funktio saa arvon $3$?
	§ Arvioi funktion pienin arvo.
	 }
	\begin{vastaus}
	 \alakohdat{
	  § $x = 35$
	  § Nollakohdat ovat $x=-0,5$ ja $x = 2$.
	  § Funktio saa arvon $3$, kun $x = -1$ tai $x = 2,5$.
	  § Funktion pienin arvo on kuvaajan perusteella noin $-3,125$.
	 }
	\end{vastaus}
		\begin{center}
			\naytaKuva{harjoituskoe_fx}
		\end{center}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Jaana-Petterillä on suorakulmainen pala kartonkia, jonka pinta-ala on $36$\,cm$^2$, lyhyen sivu pituus on $4$\,cm ja pitemmän sivun pituus on $x$\,cm. Hän haluaa taivuttaa kartongista putken niin, että lyhyet sivut ovat yhdessä. Laske putken tilavuus, kun putkelle soveltuva tilavuuden kaava on $V=\pi r^2 h$, jossa $V$ on tilavuus, $h$ on kartonkipalan lyhyen sivun pituus, ja $x=2\pi r$.    
	\begin{vastaus}
$81\pi$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Internetoperaattori myy sinulle liittymän, jolle luvataan teoreettinen maksimilatausnopeus $50$\,Mb/s. Jos oletetaan latausnopeuden olevan käytännössä keskimäärin puolet luvatusta, kuinka monta minuuttia kestää ladata peli, jonka tosiasiallinen koko on $2,0$ gibitavua?
	\begin{vastaus}
Noin $11$ ja puoli minuuttia
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\newpage

\subsection*{Harjoituskoe 2}


\begin{tehtava}
	\alakohdat{
	§ Mainitse jokin ehdollisesti tosi yhtälö ja milloin se on tosi. ($1$\,p.)
	§ Mainitse jokin kokonaisluku, joka ei ole luonnollinen luku. ($0,5$\,p.)
	§ Mainitse jokin reaaliluku, joka ei ole irrationaaliluku. ($0,5$\,p.)
	§ Perustele, onko $61$ alkuluku. ($2$\,p.)
	§ Näytä esimerkillä, että vähennyslasku ei ole vaihdannainen. ($2$\,p.)
	}
	\begin{vastaus}
	 \alakohdat{
		§ Esim. $x=1$, joka on tosi vain, kun $x=1$
		§ Vastaukseksi käy mikä tahansa negatiivinen kokonaisluku, esimerkiksi $-42$, ja nolla. (Opettaja kertokoon, käyttääkö hän nollaa luonnollisena lukuna vai ei.)
	  § Vastaukseksi käyvät kaikki reaaliset ei-irrationaaliluvut, esimerkiksi $-3$, $0$ tai $\frac{99}{98}.$ (Ei siis $\pi$, $\sqrt{2}$ jne.)
	  § $61$ on alkuluku, sillä se ei ole jaollinen millään sitä pienemmällä luonnollisella luvulla. (Tai: sitä ei voi kirjoittaa kahden luonnollisen luvun tulona, joista kumpikaan ei ole $1$ tai $61$.)
	  § Koska (esimerkiksi) $2-3=-1\neq 1=3-2$, vähennyslasku ei ole vaihdannainen.
	  }
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} 
Sievennä.
	\alakohdat{
		§ $3(a^2+1)-2(a^2-1)$
		§ $\frac{x^2+1}{x}-x$
		§ $\frac{a}{a-1}:(\frac{1}{a}-1)$
		§ $\frac{\sqrt{a}}{\sqrt{2}}(2a)^{\frac{-5}{2}}$  
	}
		\begin{vastaus}
	 \alakohdat{
		§ $a^2 + 5$
		§ $x$
		§ $-1$
		§ $\frac{1}{8a^2}$
	 }
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ellulla meni filosofian toinen kurssi ensimmäistä huonommin, ja nyt filosofian keskiarvo (ei-pyöristettynä) kahden suoritetun kurssin jälkeen on $7,5$.
	\alakohdat{
	§ Minkä päättöarvosanan Ellu saa filosofiasta (keskiarvo pyöristettynä), kun hän saa viimeisestä eli kolmannesta kurssista ansaitsemansa kympin? (Oletetaan, ettei Ellu korota päättöarvosanaa mahdollisessa erilliskokeessa.)
	§ Taulukoi kaikki mahdolliset kurssiarvosanat, jotka Ellu on voinut saada kahdesta ensimmäisestä kurssista.
	§ Ellu opiskelee myös kolme kurssia terveystietoa. Hän on on saanut ensimmäisestä kurssista arvosanaksi $7$ ja toisesta $8$, ja hänen pyöristetty kurssikeskiarvonsa on $8$. Minkä arvosanan Ellu sai kolmannesta kurssista?
	}
	\begin{vastaus}
	 \alakohdat{
	 § $\frac{2\cdot 7,5+10}{3}\approx8$ ($\frac{7,5+10}{2}$ on väärin!) 
	§
	\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline 
	FI$1$ & FI$2$ \\ 
	\hline 
	$8$ & $7$ \\ 
	\hline 
	$9$ & $6$ \\ 
	\hline 
	$10$ & $5$ \\ 
	\hline 
	\end{tabular} 
	§ $8$, $9$ tai $10$
	 }
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
	\alakohdat{
	§ Muuta desimaaliluku $-5,\overline{20}$ sekamurtoluvuksi.
	§ Ratkaise $z$ yhtälöstä $-\sqrt{a}z-\sqrt{a}=-az$. Missä $a$:n arvoilla yhtälöllä on olemassa reaaliratkaisu?
	}
	\begin{vastaus}
	 \alakohdat{
	  § $-5\,\frac{2}{9}$
	  § $z=1+\sqrt{a}$, ja ehdon $a\geq 0$ täytyy päteä, koska reaalilukuja käytettäess negatiivisesta luvusta ei voi ottaa neliöjuurta.
	 }
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
Tuoreessa ananaksessa veden osuus on $80$\,\% ananaksen massasta ja A-, B- ja C-vitamiinien yhteenlaskettu osuus $0,05$\,\% massasta. Ananas kuivatetaan niin, että veden osuus laskee $8$ prosenttiin ananaksen massasta. Kuinka suuri on A-, B- ja C-vitamiinien osuus kuivatun ananaksen massasta? (Luvut eivät ole faktuaalisia.)
	\begin{vastaus}
	 Noin $18$\,\%
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
Isabellan ajaessa nopeudella $60$\,km/h juuri ennen jarrutusta, jarrutusmatka oli $100$ metriä. Kuinka monta metriä pitkä pysähtymismatka on samoissa ajo-olosuhteissa nopeudella $100$\,km/h, kun otetaan lisäksi huomioon Isabellan yhden sekunnin reaktioaika? Auton jarrutusmatka on suoraan verrannollinen nopeuden neliöön, ja pysähtymisaika on reaktioajan ja jarrutusajan summa.
	\begin{vastaus}
$306$ metriä
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Erään valtion asukasmäärä vuoden 2000 alussa oli $1,52$ miljoonaa ja vuoden 2014 alussa $2,23$ miljoonaa.
	\alakohdat{
§ Kuinka monella asukkaalla valtion asukasmäärä on kasvanut mainitulla välillä keskimäärin vuodessa? ($1$\,p.)
§ Kuinka monta prosenttia asukasmäärä on kasvanut keskimäärin vuodessa? Anna vastaus prosentin sadaosien tarkkuudella. ($3$\,p.)
§ Muodosta lauseke, jolla voidaan arvioida kyseisen valtion asukasmäärää vuonna $n$, kun väestönkasvun oletetaan olevan eksponentiaalista. (Mallin ei tarvitse kattaa aikaa ennen ajanlaskun alkua.) ($2$\,p.)
}
	\begin{vastaus}
		\alakohdat{
		 § noin $50\,700$ asukasta vuodessa
		 § $2,78$ prosenttia
		 § $1,52\cdot10^6\cdot 1,0278^{n-2000}$
		 }
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Aape Ronkalla on kuution muotoisia kananmunia, joiden tiheys on $4,0$\,g\,cm$^{-3}$. Jos $20$ munan yhteismassa on $1,0$ kilogrammaa, kuinka monta senttimetriä pitkä on kunkin munan särmä? Kaikki munat ovat saman kokoisia. Kuution tilavuus lasketaan kaavalla $V=a^3$, missä $a$ on kuution särmän pituus.
	\begin{vastaus}
$2,3$ senttimetriä
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
		
	\begin{tehtava}
Määritellään funktio $f$ lausekkeella $f(t) = 2t-3$. Ratkaise
\alakohdat{
§ $f(t-1)+f(t)+f(t+1) = 3$
§ $f(f(t^2))=0$.
}
\begin{vastaus}
\alakohdat{
§ $t = 2$
§ $t=\pm \frac{3}{2}$
}
\end{vastaus}
\end{tehtava}



\newpage

\subsection*{Harjoituskoe 3}


\begin{tehtava}
\alakohdat{
§ Esitä yhdistetyn luvun $124$ alkulukukehitelmä. ($1$\,p.)
§ Osoita esimerkillä, että jakolasku ei ole liitännäinen. ($2$\,p.)
§ Viidesosa mölleistä on pällejä, ja kuudesosa pälleistä on tirboja. Jos pälleistä puolet on jukebokseja, joita on kolme, niin kuinka monta mölliä on enemmän kuin tirboja? ($3\,$p.)
}
	\begin{vastaus}
	\alakohdat{
	§ $124=2^2\cdot 31$
	§ Esimerkiksi $(8/4)/2=2/2=1$, mutta toisaalta $8/(4/2)=8/2=4$, joten jakolasku ei ole liitännäinen. (Vastauksesta täytyy selvästi käydä ilmi, että opiskelija ymmärtää, mitä laskutoimituksen liitännäisyys tarkoittaa.)
	§ Möllejä on $29$ enemmän kuin tirboja.
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Avaa mahdolliset sulut ja sievennä.
	\alakohdat{
	 	§ $-(-x+y)-(-y)$
	 	§ $(x+1)^2$
	 	§ $a^{\frac{1}{3}} \cdot a^{\frac{1}{4}} \cdot a^{\frac{1}{5}} \cdot a^{\frac{13}{60}}$
	}
	\begin{vastaus}
	 \alakohdat{
	  	§ $x$
	  	§ $x^2+2x+1$
	 	§ $a$
	 }
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
\alakohdat{
§ Kymmenen maalaria maalaa keskimäärin kaksikymmentä aitaa kolmessa tunnissa. Kuinka monta aitaa kolmekymmentä maalaria ehtii maalata tunnissa?
§ Pertsa ajaa kotoansa mummolaan tunnissa, jos ajovauhti on lupsakka $60$\,km/h. Nyt Pertsalla on kuitenkin kiire, ja hän yrittää keretä mummolaan kahdessa kolmasosatunnissa. Kuinka nopeasti Pertsan pitää ajaa?
}
	\begin{vastaus}
\alakohdat{
§ Kaksikymmentä aitaa
§ $90$\,km/h
}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
Ostat vuoden voimassa olevan parturikortin, jolla voi käydä parturissa niin usein kuin haluaa. Kortti maksaa $230$\,€ ja kertakäynti $25$\,€.
\alakohdat{
§ Kuinka monta kertaa sinun pitäisi käydä parturissa vuoden aikana, jotta ostos olisi kannattava?
§ Esitä sievennetty lauseke, jonka arvona on vuosikortin prosentuaalisen alennus (verrattuna yksittäiskäynteihin), kun vuodessa käydään parturissa $n$ kertaa.
}
	\begin{vastaus}
	\alakohdat{
	§ $10$ kertaa
	§ Alennusprosentti voidaan laskea kaavalla $1-\frac{46}{5n}$, missä $n$ on parturikäyntien määrä vuodessa.
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
\alakohdat{
§ Ratkaise $a$ ja $x$ yhtälöstä $x-a^{9\,001}=a^{9\,001}+x$.
§ Ratkaise $t$ yhtälöstä $\frac{t}{t-1}=\frac{2t-1}{t-1}$.
}
	\begin{vastaus}
	\alakohdat{
§ $a=0$; $x$:n suhteen ratkaistuna yhtälöllä on äärettömän monta ratkaisua.
§ Ei ratkaisua, koska nollalla jakamisen välttämiseksi $t$ ei voi saada arvoa $1$.
}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
	\alakohdat{
§ Mansikasta noin $99\,$\% on vettä. Ostat $3,00$ kiloa mansikoita ja laitat ne kuivumaan, kunnes kaksi kolmasosaa mansikoiden vedestä on haihtunut. Kuinka monta kilogrammaa mansikoita sinulla on kuivatuksen jälkeen?
§ Laitat suuren lottovoiton tilille, jolla talletus kasvaa $1,5\,$\% vuodessa. Nostat rahat $20$ vuoden päästä. Kuinka monta prosenttia arvokkaampi talletus tällöin on, kun inflaatio on pienentänyt joka vuosi rahan arvoa yhdellä prosentilla?
}
	\begin{vastaus}
		\alakohdat{
	§ $1,02$\,kg
	§ $10,2$\,\%
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
Kuutiosenttimetrissä ilmaa on keskimäärin $100$ bakteeria. Bakteerisolujen oletetaan olevan pallon muotoisia (säde yksi mikrometri) ja vastaavan tiheydeltään vettä. Puhtaan ilman tiheys (ilman bakteereita) on $1,275$\,kg\,m$^{-3}$. Kuinka monta miljardisosaa (yksikössä ppb, \textit{parts per billion}) ilman massasta on bakteereja? Pallon tilavuus lasketaan kaavalla $V=\frac{4}{3}\pi r^3$, missä $r$ on pallon säde eli puolet halkaisijasta/läpimitasta.
	\begin{vastaus}
	$330$\,ppb %FIXME: tarkista vastaustarkkuus
	\end{vastaus}
\end{tehtava}	
	
\begin{tehtava}
Todista jaollisuuden määritelmän avulla oikeaksi tai vääräksi väite: jos $a\mid b$ ja $a\mid c$, niin $a\mid b+c$, kun$a$, $b$ ja $c$ ovat kokonaislukuja.
	\begin{vastaus}
	$a	\mid b$ tarkoittaa, että on olemassa kokonaisluku $k$ siten, että $b=a\cdot k$. $a \mid c$ taasen tarkoittaa, että on olemassa kokonaisluku $l$ siten, että $c=a\cdot l$. Laskemalla yhtälöt puolittain yhteen saadaan $b+c=a\cdot k + a\cdot l$, josta osittelulailla $b+c=a\cdot (k+l)$. Koska $k+l$ on myös kokonaisluku, jaollisuuden määritelmän mukaan $a$ jakaa summan $b+c$, eli $a\mid b+c$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}	
	
\begin{tehtava}
Funktion $T$ arvot määritellään yhtälöllä $T(x)=\frac{3}{4x^3-2}$. Määritä funktiolle mahdollisimman laaja reaalinen määrittelyjoukko ja sitä vastaava arvojoukko.
	\begin{vastaus}
Funktio on määritelty, kun lausekkeen nimittäjä on erisuuri kuin nolla. Tutkitaan, millä muuttujan arvoilla nimittäjään tulee nolla: $4x^3-2=0 \leftrightarrow x=\frac{1}{\sqrt[3]{2}}$. Funktion määrittelyjoukko on siis $\mathbb{R}\setminus\lbrace\frac{1}{\sqrt{3}} \rbrace$ eli reaalilukujen joukko, josta on poistettu $\frac{1}{\sqrt[3]{2}}$.

Arvojoukon selvittäminen aloitetaan ratkaisemalla $x$ yhtälöstä $\frac{3}{4x^3-2}=a$, missä $a$ esittää mahdollisia arvoja, joita funktio voi saada: $\frac{3}{4x^3-2}=a \leftrightarrow x= \sqrt[3]{\frac{\frac{3}{a}+2}{4}}$. Lauseke on hyvin määritelty, kun nollalla ei jaeta -- $a$ ei siis voi olla nolla. (Kuutiojuuren sisällä voi olla mikä tahansa reaaliluku, joten se ei rajoita mitään.) Funktion arvojoukko koostuu siis kaikista nollasta poikkeavista reaaliluvuista: $\mathbb{R}\setminus \lbrace 0 \rbrace$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\newpage
	
\subsection*{Harjoituskoe 4}



%esitetään yhtälönratkaisu: selosta, mitä käytettiin eri vaiheissa (osittelulaki, vaihdannaisuus, ...)
\begin{tehtava}
\alakohdat{
	§ Mainitse jokin aina tosi yhtälö. ($0,5$\,p.)
	§ Määritä luvun $-7$ käänteisluvun vastaluku. ($0,5$\,p.)
	§ Miksei reaalilukuja käytettäessä voida ottaa parillista juurta negatiivisesta luvusta? ($2$\,p.)
	§ Järjestä joukot $\mathbb{R}, \mathbb{N}, \mathbb{Q}$ ja $\mathbb{Z}$ järjestykseen pienimmästä suurimpaan ts. siten, että edellinen sisältyy seuraavaan. ($1$\,p.)
	§ Esitä luku $1\,705,02$ kymmenen potenssien summana. Kirjoita kaikki kertoimet ja eksponentit selvästi näkyviin. ($1$\,p.)
	§ Esitä luvun $81$ alkutekijäkehitelmä. ($1$\,p.)	
}
	\begin{vastaus}
	\alakohdat{
	§ Esimerkiksi $x=x$, $1=1$, $\sqrt{16}=4$, \ldots
	§ $\frac{1}{7}$
	§ Kaikki reaaliluvut ovat joko negatiivisia, positiivisia tai nolla. Nollan potenssit ovat nollia, ja mikä tahansa positiivinen tai negatiivinen luku korotettuna parilliseen potenssiin tuottaa positiivisen luvun. Koska mistään reaaliluvusta ei saada parilliseen potenssiin korottomalla negatiivista, ei myöskään parillinen juuri ole määritelty negatiivisille luvuille.
	§ $\mathbb{N}, \mathbb{Z}, \mathbb{Q}, \mathbb{R}$
	§ $1\cdot 10^3+7\cdot10^2+0\cdot10^1+5\cdot10^0+0\cdot10^{-1}+2\cdot10^{-2}$
	§ $81=3^4$ (tai $3\cdot3\cdot3\cdot3$)
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
\alakohdat{
§ Esitä $0,\overline{285714}$ murtolukuna. ($3$\,p.)
§ Ratkaise $t$ yhtälöstä $\frac{ta}{2}=t+1$. Esitä myös mahdolliset muuttujien rajoitukset. ($3$\,p.)
}
	\begin{vastaus}
\alakohdat{
	§ $\frac{2}{7}$
	§ $t=\frac{2}{a-2}, t\neq 0, a\neq2$
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Sievennä.
	 \alakohdat{
	 § $\frac{2x-1}{\frac{1}{2}-x}$
	§ $\frac{5,7\cdot 10^{1\,002} + 3\cdot 10^{1\,001}}{60}$ %FIXME: tällaisia tehtäviä potenssilukuun JA kertaustehtäviin :)
	  § $x^2 \cdot 4^{28} \cdot x^{-1} \cdot 0,25^{27}$
	 }
	 \begin{vastaus}
	  \alakohdat{
	 	§ $-2$
 		§ $10^{1\,001}$
	  	§ $4x$
	  }
	 \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Itämeren keskisyvyys on $55$ metriä ja pinta-ala $415\,000$\,km$^2$. Jos veden keskisuolaisuus olisi $1$\,\% (painoprosentteina eli massaa suolaa per massa suolavettä), kuinka monta tonnia suolaa itämeressä olisi yhteensä? Veden tiheydeksi oletetaan $1\,$kg\,dm$^{-3}$.
	\begin{vastaus}
	$228$ miljardia tonnia ($2,28\cdot10^{14}$\,kg)
	\end{vastaus}
\end{tehtava}	

\begin{tehtava}
	\alakohdat{
§ Sukkien hintaa alennettiin $50$\,\%. Kuinka monta prosenttia hintaa täytyy nostaa, jotta saavutetaan alkuperäinen hinta?
§ Erään valtion väestö on kasvanut $10$ vuodessa $10$\,\%. Kuinka monta prosenttia väestö on kasvanut keskimäärin vuodessa? Anna vastaus prosentin sadasosien tarkkuudella.
}
	\begin{vastaus}
	\alakohdat{
	§ $100$\,\%
	§ $0,96$\,\%
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
Kuntosaliyritys myy palveluitaan kahdella maksusuunnitelmalla: asiakas ostaa joko yksittäisiä käyntejä tai kuukausikortin. Yksittäinen käynti maksaa $7$ euroa. Kuinka paljon kuukausikortin hinnaksi tulee, kun yritys suunnittelee sen olevan $15$ päivänä kuukaudessa ($30$ päivää) kuntoilevalle asiakkaalle $20$ prosenttia halvempi kuin vastaavien käyntien ostaminen erikseen? Kuinka monta kertaa kuukaudessa salilla tulee tällöin käydä, jotta kuukausikortti olisi edullisempaa kuin yksittäiset maksut? (Oletetaan asiakkaan käyvän kuntosalilla korkeintaan yhden kerran vuorokaudessa.)
	\begin{vastaus}
Kuukausikortin hinnaksi tulee $84,00$ euroa. Kuukausikortti on edullisempi, jos käy vähintään $13$ kertaa viikossa ($12$ käynnillä hinta on sama.)
	\end{vastaus}	
\end{tehtava}	
	
\begin{tehtava} %miksi kursiivi nimissä?
Timanttien arvo on karkeasti suoraan verrannollinen niiden massan neliöön. Kuuluisa timantti \textit{The Great Mogul} painaa noin $800$ karaattia. \textit{The Sancy} -timantti painaa noin $50$ karaattia. Kuinka monta kertaa
	\alakohdat{
	 § suurempi The Great Mogul on verrattuna The Sancyyn?
	 § arvokkaampi The Great Mogul on verrattuna The Sancyyn?
	}
	\begin{vastaus}
	\alakohdat{
	 § noin $16$ kertaa suurempi
	 § noin $256$ kertaa arvokkaampi
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
	 Laboratoriossa viljeltävän bakteeriviljelmän massa kolminkertaistuu päivässä. Kun bakteereja on kasvatettu $5$ päivän ajan, niitä on $243$ grammaa. 
	 \alakohdat{
	  § Kuinka paljon bakteereja oli kasvatuksen alussa?
	  § Kuinka monen päivän kuluttua kasvatuksen alusta bakteerimassaa on yli kaksi kilogrammaa?
	 }
	 \begin{vastaus}
	  \alakohdat{
	   § $1,00$\,g
	   § Seitsemän päivän kuluttua
	  }
	 \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Tuotteen hintaa laskettiin ensin $p$\,\%, minkä jälkeen tuotteen hintaa korotettiin samat $p$\,\%. Kokonaisuudessaan tuotteen hinta laski $15$\,\%. Määritä $p$:n lukuarvo kahden desimaalin tarkkuudella.
	\begin{vastaus}
	Merkitään tuotteen alkuperäistä hintaa (esim.) $a$:lla. (Hinta on lisäksi erisuuri kuin nolla.) Ratkaistava yhtälö on prosentteina $(1-\frac{p}{100})(1+\frac{p}{100})a=(1-\frac{15}{100})a$ tai joidenkin mielestä helpommassa desimaalimuodossa (sijoituksella $p/100=x$) $(1-x)(1+x)a=(1-\frac{15}{100})a$. Tästä $a$ katoaa jakolaskulla, ja oikean puolen vähennyslasku voidaan sieventää: $(1-x)(1+x)=\frac{85}{100}$. Yhtälön vasemman puolen tulon voi kirjoittaa uudelleen avaamalla sulut osittelulain avulla, jolloin päädytään potenssiyhtälöön $1-x^2=\frac{85}{100}$. Tästä edelleen $x^2=\frac{15}{100}$, josta $x=\pm \sqrt{\frac{15}{100}}=\pm \frac{\sqrt{15}}{10}$. Aiemmin tehdyn sijoituksen mukaan $\frac{p}{100}=x$, joten $p$ voidaan ratkaista yhtälöstä $\frac{p}{100}=\pm \frac{\sqrt{15}}{10}$ kertomalla se puolittain nimittäjällä $100$. Saadun yhtälön $p=\pm 10\sqrt{15}$ kahdesta ratkaisusta hyväksytään vain positiivinen vastaus, koska prosentuaalisen muutoksen ''suunta'' on jo otettu huomioon tehtävänannossa yhteen- ja vähennyslaskujen avulla. Lopullinen vastaus on siis $p=10\sqrt{15}\approx 38,73$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\newpage