\begin{tehtavasivu}

\subsubsection*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
	Mitkä seuraavista luvuista ovat jaollisia luvulla $4$? Jos luku $a$ on jaollinen luvulla $4$, kerro, millä kokonaisluvulla $b$ pätee $a = 4 \cdot b$. 
	\alakohdatm{
		§ $1$
		§ $12$
		§ $13$
		§ $2$
		§ $-20$
		§ $0$
	}
	\begin{vastaus}
		\alakohdat{
			§ Ei ole jaollinen luvulla $4$
			§ On jaollinen luvulla $4$, sillä $12 = 4 \cdot 3$
			§ Ei ole jaollinen luvulla $4$
			§ Ei ole jaollinen luvulla $4$
			§ On jaollinen luvulla $4$, sillä $-20 = 4 \cdot (-5)$
			§ On jaollinen luvulla $4$, sillä $0 = 4 \cdot 0$ 
		}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ovatko väitteet tosia vai epätosia?
\alakohdatm{
§ $2|4$
§ $4|2$
§ $4\nmid 10$
§ $10 \nmid 100 $
}
	\begin{vastaus}
	\alakohdatm{
	§ tosi
	§ epätosi
	§ tosi
	§ epätosi
	}
	\end{vastaus}

\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Jaa alkutekijöihin
	\alakohdatm{
		§ $12$
		§ $15$
		§ $28$
		§ $30$
		§ $64$
		§ $90$
		§ $100$.
	}
    \begin{vastaus}
		\alakohdat{
			§ $12 = 2\cdot 2 \cdot 3$
			§ $15 = 3 \cdot 5$
			§ $28 = 2\cdot 2 \cdot 7$
			§ $30 = 2 \cdot 3 \cdot 5$
			§ $64 = 2\cdot2\cdot2\cdot2\cdot2\cdot2$
			§ $90 = 2 \cdot 3 \cdot 3 \cdot 5$
			§ $100 = 2\cdot 2 \cdot 5\cdot 5$
		}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

	\begin{tehtava}
Jaa luvut tekijöihin. Mitkä luvuista ovat alkulukuja?
	\alakohdatm{
	§ $111$
	§ $75$
	§ $97$
	§ $360$
	 }
	 \begin{vastaus}
	  \alakohdat{
	   § Luku $111$ voidaan kirjoittaa tulona $3 \cdot 37$, joten $111$ ei ole alkuluku.
	   § Luku $74$ voidaan kirjoittaa tulona $3 \cdot 5 \cdot 5$, joten $74$ ei ole alkuluku.
	   § $97$ on alkuluku.
	   § Luku $360$ voidaan kirjoittaa tulona (esimerkiksi) $2 \cdot 5 \cdot 6 \cdot 6 $, joten $360$ ei ole alkuluku.
	  }
	 \end{vastaus}
	\end{tehtava}
	
\begin{tehtava}
Mitkä seuraavista vuosista ovat karkausvuosia: 100, 507, 800, 1000, 1960, 1996, 2000, 2014, 10000?
	\begin{vastaus}
	Vuodet 800, 1960, 1996, 2000 ja 10000
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Pikaruokaketju myy kananuggetteja $4$, $6$, $9$, ja $20$ nuggetin pakkauksissa. Luettele ne alle $25$ nuggettin tilaukset, joita et voi tilata yhdistelemällä edellä mainittuja annoskokoja. Entä jos et kehtaa ostaa $4$ nuggettin lasten annoksia?
	\begin{vastaus}
		Saavuttamattomissa olevat annoskoot ovat $1$, $2$, $3$, $5$, $7$ ja $11$. Jos neljän pakkaukset eivät innosta, mahdottomia annoskokoja on paljon enemmän: $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $7$, $8$, $10$, $11$, $13$, $14$, $16$, $17$, $19$, $22$ ja $23$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
Onko kokonaislukujen jaollisuusrelaatio $\mid$ (esim. $8\mid 64$)
\alakohdat{
§ refleksiivinen
§ symmetrinen
§ $\star$ transitiivinen?
}
	\begin{vastaus}
	\alakohdatm{
	§ kyllä 
	§ ei
	§ kyllä
	}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kokonaislukuja, jotka ovat itsestään poikkeavien tekjöidensä summia, sanotaan \termi{täydellinen luku}{täydellisiksi luvuiksi}. Esimerkiksi $6$ on täydellinen luku, sillä $6=1+2+3$. Tällä hetkellä ei tiedetä, onko täydellisiä lukuja äärettömän montaa -- vuonna 2013 löydettiin tietokoneella $48.$ täydellinen luku, jossa on lähes $35$ miljoonaa numeroa. Myöskään ei tiedetä, onko parittomia täydellisiä lukuja olemassa.
\alakohdat{
§ Määritä seuraava kuutta suurempi täydellinen luku. (Se on alle $30$.)
§ Perustele, voivatko negatiiviset kokonaisluvut olla täydellisiä lukuja.
}
	\begin{vastaus}
\alakohdat{
§ $28=1+2+4+7+14$
§ Eivät voi olla. Jos negatiivisella kokonaisluvulla on tekijä $a$, niin myös sen vastaluku $-a$ on tekijä. Jos nämä tekijäparit lasketaan yhteen, summaksi tulee nolla. Koska negatiivisen luvun tekijä on on myös sen positiivinen vastaluku, kaikkien (alkuperäisestä luvusta poikkeavien) tekijöiden summaksi tulee välttämättä tuo alkuperäisen luvun vastaluku. Koska negatiivisen luvun vastaluku ei voi olla luku itse, negatiiviset luvut eivät voivat olla täydellisiä lukuja. 
}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

%musiikkitehtävä, miloin seuraavan kerran rytmissä... -> yksikkölukuun jokin bpm-tehtävä myös :)

\subsubsection*{Lisää tehtäviä}

\begin{tehtava}
$\star$ Kirjoita haluamallasi ohjelmointikielellä ohjelmakoodi, joka tarkistaa, onko annettu vuosi karkausvuosi.
%	\begin{vastaus}
%	Tässä on esitetty ratkaisualgoritmi pseudokoodina:
%	
%	
%	Tässä Python-koodi:
%	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\end{tehtavasivu}