\qrlinkki{http://opetus.tv/maa/maa2/toisen-asteen-yhtalo/}{Opetus.tv: \emph{toisen asteen yhtälö} ($9.02$, $11.09$ ja $9.30$)}

\begin{esimerkki}
Funktion $f$ arvot määritellään kaavalla $f(x)=x^2+2x+1$. Selvitetään, milloin funktion $f$ kuvaaja leikkaa $x$-akselin.

Funktion kuvaaja leikkaa $x$-akselin, kun $f(x)=0$. Tätä muuttujan $x$ arvoa kutsutaan funktion $f$ \textbf{nollakohdaksi}. Piirretään funktion $f$ kuvaaja ja etsitään ne kohdat, joissa funktio leikkaa $x$-akselin. %insert kuvaaja.pic

\begin{kuvaajapohja}{1.5}{-2.5}{0.5}{-0.5}{3}
\kuvaaja{x**2+2*x+1}{$f(x)=x^2+2x+1$}{red}
\end{kuvaajapohja}
\end{esimerkki}

Kuvaajasta havaitaan, että funktion $f$ nollakohta on $x \approx -1$. Tätä funktion nollikohtien ratkaisumenetelmää kutsutaan graafiseksi ratkaisemiseksi. Graafinen ratkaisu on aina likimääräinen eli arvio oikeasta ratkaisusta.

Määritettäessä toisen asteen polynomifunktion nollakohtia päädytään \textbf{toisen asteen yhtälöön}, joka on aina saatettavissa yleiseen muotoon
\begin{align*}
ax^2+bx+c=0.
\end{align*}
\laatikko{Toisen asteen yhtälöllä \[ax^2+bx+c=0\] on reaalilukuratkaisuja joko $0$, $1$ tai $2$ kappaletta.}

Seuraavassa kuvat eri tapauksista:

\begin{tabular}{c c}

\begin{tabular}{c}
	$2$ ratkaisua, $a$ positiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-1}{1}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuoraparaabeli{-0.5}{0.5}{-1}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

&

\begin{tabular}{c}
	$2$ ratkaisua, $a$ negatiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-1}{1}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuoraparaabeli{-0.5}{0.5}{1}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

\\ \qquad & \qquad \\

\begin{tabular}{c}
	$1$ ratkaisu, $a$ positiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{x**2}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

&

\begin{tabular}{c}
	$1$ ratkaisu, $a$ negatiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{-x**2}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

\\ \qquad & \qquad \\

\begin{tabular}{c}
	ei ratkaisuja, $a$ positiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{x**2+0.3}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

&

\begin{tabular}{c}
	ei ratkaisuja, $a$ negatiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{-x**2-0.3}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

\\ \qquad & \qquad \\

\end{tabular}
% fixme {termi-komento ei toimi vaillinaisen ekvationin kohdalla}

Graafisen ratkaisemisen sijasta toisen asteen yhtälö ratkaistaan yleensä laskemalla, mihin tutustutaan seuraavaksi.
%Seuraavaksi tutustumme toisen asteen yhtälön algebralliseen ratkaisemiseen.

\subsection{Vaillinaiset yhtälöt} %FIXME: check vaillinnainen vai valinnainen
Jos toisen asteen yhtälöstä $ax^2+bx+c=0$ puuttuu joko termi $bx$ tai $c$, kyseessä on niin sanottu \emph{vaillinainen toisen asteen yhtälö}. Se on muotoa \[ax^2+c=0 \quad \text{ tai } \quad ax^2+bx=0.\]
Vaillinaisten yhtälöiden ratkaiseminen on paljon yleistä tapausta yksinkertaisempaa.

\subsubsection*{Toisen asteen yhtälö $ax^2+c=0$}
Muotoa $ax^2+c = 0$ oleva toisen asteen yhtälö saadaan helposti ratkaistua neliöjuuren avulla.

\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $5x^2-45=0$.
\begin{align*}
5x^2-45 &= 0 &&\ppalkki + 45 \\
5x^2 &= 45 &&\ppalkki : 5 \\
x^2 &= 9 &&\text{ratkaistaan käyttäen neliöjuurta ($9 > 0$)} \\
x &= \pm \sqrt{9} = \pm 3.
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $13x^2-42=-3$:
\begin{align*}
13x^2-42 &= -3 &&\ppalkki + 42 \\
13x^2 &= 39 &&\ppalkki : 13 \\
x^2 &= 3 &&\text{ratkaistaan käyttäen neliöjuurta ($3 > 0$)} \\
x &= \pm \sqrt{3}.
\end{align*}
\end{esimerkki}

\newpage % VIIMEISTELY
\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $x^2+4=3$:
\begin{align*}
x^2+4 &= 3 &&\ppalkki - 4 \\
x^2 &= -1
\end{align*}
Koska $x^2 \geq 0$ kaikilla $x$, yhtälöllä ei ole ratkaisua.
\end{esimerkki}

\subsubsection*{Toisen asteen yhtälö $ax^2+bx=0$}
Jos yhtälöstä $ax^2+bx+c=0$ puuttuu vakiotermi $c$, yhtälö saa muodon $$ax^2+bx=0.$$ Tällainen yhtälö ratkeaa jakamalla tekijöihin ja käyttämällä tulon nollasääntöä:
\begin{align*}
ax^2+bx&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{otetaan yhteinen tekijä} \\
x(ax+b)&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{tulon nollasääntö} \\
x&=0 \text{ tai } ax+b=0 \\
x&=0 \text{ tai } ax=-b \\
x&=0 \text{ tai } x=-\frac{b}{a}.
\end{align*}
\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $x^2-11x=0$.
\begin{align*}
x^2-11x&=0 \ \ \ \ \  &&\ppalkki\text{otetaan yhteinen tekijä } x\\
x(x-11)&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{tulon nollasääntö} \\
x&=0 \text{ tai } x-11=0 \\
x&=0 \text{ tai } x=11
\end{align*}
\end{esimerkki}

\newpage % VIIMEISTELY
\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $55x^2+8x=0$.
\begin{align*}
55x^2+8x&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{otetaan yhteinen tekijä} \\
x(55x+8)&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{tulon nollasääntö} \\
x&=0 \text{ tai } 55x+8=0 \\
x&=0 \text{ tai } 55x=-8 \\
x&=0 \text{ tai } x=-\frac{8}{55}
\end{align*}
\end{esimerkki}

\subsection{Neliöksi täydentäminen}
Toisen asteen yhtälöä $ax^2+bx+c=0$, jossa $a,b,c \neq 0$, kutsutaan täydelliseksi toisen asteen yhtälöksi. Tällaiset yhtälöt voidaan ratkaista muistikaavojen avulla täydentämällä ne neliöiksi. Tarkastellaan vaikkapa yhtälöä
\[x^2+2x-3=0.\]
Yhtälön vasen puoli on melkein sama kuin binomin $x+1$ neliö, sillä $(x+1)^2=x^2+2x+1$. Vain vakiotermissä on eroa. Korjataan asia ja ratkaistaan yhtälö:

\begin{align*}
x^2+2x-3 & = 0  &&\ppalkki +4 \\
x^2+2x+1 & = 4  &&\ppalkki \text{ muistikaava: } (x+1)^2=x^2+2x+1. \\
(x+1)^2 & = 4  && \ppalkki \text{ neliöjuuri } (4 > 0)\\
x+1 & = \pm 2 \\
x & = \pm 2 - 1 \\
x & = 2-1 \text{ tai } x= -2-1 \\ 
x & = 1 \text{ tai } x= -3. 
\end{align*}

Miksi edellä osattiin ajatella juuri oikeaa muistikaavaa $(x+1)^2=x^2+2x+1$? Syynä on se, että yhtälön vasemmalla puolella olevan polynomin alkuosaa $x^2+2x$ ei saada minkään muun binomin neliöstä. Neliöksi täydentäminen vaatii siis muistikaavojen hyvää hallintaa.

Kaikki toisen asteen yhtälöt voidaan ratkaista neliöksi täydentämällä. Yleensä sen sijasta tosin käytetään \emph{toisen asteen yhtälön ratkaisukaavaa}, joka esitellään seuraavassa luvussa. Ratkaisukaava perustellaan neliöksi täydentämällä, minkä vuoksi neliöksi täydentäminen opetellaan ensin.

\begin{esimerkki} 
Ratkaise yhtälö $x^2+4x-16 = 0$. 

Kirjoitetaan yhtälö muotoon $x^2+2\cdot 2\cdot x-16 = 0$ ja verrataan kahta ensimmäistä termiä muistikaavaan, jotta nähdään, minkä binomin neliöksi lauseke voidaan muokata.
\[ \begin{array}{lcl}
x^2+2\cdot x\cdot 2  &=& (\quad + \quad)^2\\
a^2 +2\cdot a\cdot b +b^2 &=& (a+b)^2
\end{array} \]
Lausekkeita vertaamalla nähdään vastaavuus $a = x$, $b = 2$. Neliöstä puuttuva termi $b^2$ on siis $2^2=4$. Täydennetään nyt neliöksi:
\begin{align*}
x^2+4x-16 &= 0 && \ppalkki +16 \\
x^2+4x &= 16 && \ppalkki +4\\
x^2+4x+4 &= 20 &&  \text{muistikaava: $ x^2+4x+4= (x+2)^2$} \\
(x+2)^2 &= 20  && \text{ neliöjuuri } (20 > 0) \\
x+2 &= \pm \sqrt{20} && \ppalkki -2\\
x &= -2 \pm \sqrt{20} && \ppalkki \text{sievennetään vastaus} \\
x &= -2 \pm 2\sqrt{5}.
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $4x^2-4x-5=0$.

Toisen ja ensimmäisen asteen termit saadaan neliöstä $(2x-1)^2=4x^2-4x+1$. Rakennetaan se yhtälön vasemmalle puolelle:
\begin{align*}
4x^2-4x-5 &= 0 && \ppalkki +6 \\
4x^2-4x+1 &= 6 &&\text{muistikaava: $  4x^2-4x+1 = (2x-1)^2$} \\
(2x-1)^2 &= 6 \\
2x-1 &= \pm \sqrt{6} && \ppalkki +1\\
2x &= 1 \pm \sqrt{6} && \ppalkki : 2\\
x &= \frac{1 \pm \sqrt{6}}{2}.
\end{align*}
\end{esimerkki}

% \textbf{Esimerkki 5.} \\
% Ratkaistaan yhtälö $x^2+4x-16=0$.
% \begin{align*}
% x^2+4x-16&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki +20 \\
% x^2+4x+4&=20 \ \ \ \ \ &&\ppalkki a^2+2ab+b^2=(a+b)^2 \\
% (x+2)^2&=20 \ \ \ \ \ &&\ppalkki \sqrt[]{} \\
% x+2 &= \pm \sqrt[]{20} \\
% x&=-2 \pm \sqrt[]{20} \\
% x&=-2 \pm 2 \sqrt[]{5} \\
% \end{align*}
% \textbf{Esimerkki 6.} \\
% Ratkaise yhtälö $16x^2-64x+2=0$. \\
% \textbf{Ratkaisu}
% \begin{align*}
% 16x^2-16x+2&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki +2 \\
% 16x^2-16x+4&=2 \ \ \ \ \ &&\ppalkki a^2-2ab+b^2=(a-b)^2 \\
% (4x+2)^2&=2 \ \ \ \ \ &&\ppalkki \sqrt[]{} \\
% 4x+2&=\pm \sqrt[]{2} \\
% 4x&=-2 \pm \sqrt[]{2} \\
% x&=-\frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt[]{2}}{4} \\
% x&=-\frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt[]{2}}{ 2\sqrt[]{2}\sqrt[]{2}} \\
% x&=-\frac{1}{2} \pm \frac{1}{2 \sqrt[]{2}} \\
% \end{align*}
%
% Ratkaisutapaa, jossa toisen asteen yhtälö täydennetään lisäämällä tai vähentämällä termejä binomin neliöksi, kutsutaan neliöksi täydentämiseksi.
%
% Toisen asteen yhtälö voidaan aina ratkaista neliöön täydentämällä. Yleensä toisen asteen yhtälöt kuitenkin ratkaistaan käyttämällä suoraa kaavaa.
%
% Seuraavassa kappaleessa johdamme toisen asteen yhtälön ratkaisukaavan neliöksi täydentämistä käyttäen.

%\begin{esimerkki}
%Määritä polynomin $x^2+2x+2$ suurin/pienin arvo.
%    \begin{esimratk}
%	Polynomissa on kolme termiä, ja näiden vaikutusta polynomin arvoon on hankala tarkastella yhdessä. Muokataan polynomia ... ja neliöksi täydentäminen
%    \end{esimratk}
%\end{esimerkki}