Luvun $12$ \termi{tekijä}{tekijät} luonnolisten lukujen joukossa ovat luvut $1$, $2$, $3$, $4$, $6$ ja $12$. Ne ovat lukuja, joista saadaan luku $12$ kertomalla ne jollain luonnollisella luvulla. Toisin sanottuna luku $12$ voidaan jakaa millä tahansa näistä luvuista ilman jakojäännöstä.

\begin{esimerkki}
Luku $12$ voidaan kirjoittaa tekijöidensä tulona monella eri tavalla. Esimerkiksi
\begin{align*}
&12 = 2 \cdot 6, \\
&12= 4 \cdot 3 \text{ tai} \\
&12= 2 \cdot 2 \cdot 3.
\end{align*}
\end{esimerkki}

\subsection{Polynomin jakaminen tekijöihin}

\qrlinkki{http://opetus.tv/maa/maa2/polynomin-jakaminen-tekijoihin/}{Opetus.tv: \emph{polynomin jakaminen tekijöihin} (9:50 ja 5:44)}

Polynomeja voidaan jakaa tekijöihin kuten lukujakin. Polynomien tapauksessa tekijöihinjako tarkoittaa polynomin esittämistä saman- tai pienempiasteisten polynomien tulona, \termi{tulomuoto}{tulomuodossa}. Aste on aina pienempi, ellei kyse ole pelkästä vakiokertoimen ottamisesta yhteiseksi tekijäksi.

\subsubsection*{Yhteinen tekijä}

Kun polynomin jokaisessa termissä on sama tekijä, se voidaan ottaa yhteiseksi tekijäksi.

\newpage % VIIMEISTELY
\begin{esimerkki}
Jaa tekijöihin polynomi $10x^3-20x^2$.
\begin{align*}
& 10x^3-20x^2 &\emph{otetaan $10$ yhteiseksi tekijäksi}\\
=& 10(x^3-2x^2) &\emph{otetaan $x^2$ yhteiseksi tekijäksi} \\
=& 10x^2(x-2)  
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Jaa tekijöihin \quad a) $x^3+x$ \quad b) $3x^2+6x.$
\alakohdat{
    § $x^3+x = x(x^2+1)$
    § $3x^2+6x = 3x(x+2)$.
}
\end{esimerkki}

\subsubsection*{Muistikaavat}

\begin{esimerkki}
Jaa tekijöihin \quad a) $x^2-4$ \quad b) $x^2+8x+16.$
	\begin{esimratk}
Jaetaan polynomit tekijöihin hyödyntämällä muistikaavoja
\alakohdat{
    § $x^2-4 = x^2-2^2 = (x+2)(x-2)$
    § $x^2+8x+16 = x^2+ 2\cdot 4 \cdot x + 4^2 = (x+4)^2$
}
	\end{esimratk}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Jaa tekijöihin polynomi $5x^3-20x^2+20x$.
\begin{align*}
& 5x^3-20x^2+20x \ \ \ \ &\emph{otetaan $5$ yhteiseksi tekijäksi}\\
=& 5(x^3-4x^2+4x)&\emph{otetaan $x$ yhteiseksi tekijäksi}  \\
=& 5x(x^2-4x+4) &\emph{sovelletaan muistikaavaa} \\
=& 5x(x^2-2\cdot 2x+2^2)  \\
=& 5x(x-2)^2
\end{align*}
\end{esimerkki}

%On suositeltavaa tarkistaa itse, että yllä esitetyt tekijöihinjaot todella toimivat. Polynomien tekijöihinjaon toimivuus
%on helppoa tarkistaa -- täytyy vain laskea väitettyjen tekijöiden tulo ja katsoa, onko se alkuperäinen polynomi. Vaikka
%tarkistus onkin helppoa, tässä vaiheessa ei luultavasti vielä ole selvää, miten tekijöihinjaon voisi saada selville
%-- paitsi toisinaan arvaamalla, mutta tähän kysymykseen vastataan myöhemmin tällä kurssilla.

%Polynomien tekijöihinjako ei ole yksiselitteinen, mutta monesti hyödyllisintä on jakaa polynomi tekijöihin samoin kuin
%esimerkkitapauksissa eli niin, että ensimmäisenä on vakiotermi ja kaikissa muissa tekijäpolynomeissa korkeimman asteen
%termin kerroin on 1.
%
%Esimerkki selkeyttänee asiaa. Polynomi $6x^2+30x+36$ voidaan jakaa tekijöihin vaikkapa seuraavilla tavoilla:
%
%\begin{esimerkki}
%\qquad \\
%\luettelo{
%    § $6(x+2)(x+3)$
%    § $3(2x+4)(x+3)$
%    § $3(x+2)(2x+6)$
%    § $2(3x+6)(x+2)$
%    § $(6x+12)(x+3)$
%    § $(\frac12 x+1)(12x+36)$
%}
%\end{esimerkki}
%
%Kaikki nämä tavat ovat ''oikein,'' mutta lähes aina ensimmäinen muoto $6(x+2)(x+3)$ on kätevin.
%
%Toisinaan polynomeille voi löytää tekijöitä soveltamalla joitakin seuraavista keinoista:
%
%\luettelo{
%§ Otetaan korkeimman asteen termin kerroin yhteiseksi tekijäksi: \\
%$5x^4+3x^2+x-9 = 5(x^4+\frac{3}{5} x^2+\frac{1}{5} x-\frac{9}{5})$
%§ Otetaan $x$ tai sen potenssi yhteiseksi tekijäksi, jos mahdollista: \\
%$x^5+x^3+3x = x(x^4+x^2+3)$
%$x^7+x^6+5x^4+2x^2 = x^2(x^5+x^4+5x^2+2)$
%§ Sovelletaan muistikaavaa käänteisesti \\
%$x^2-5=x^2-\sqrt{5}^2=(x+\sqrt{5})(x-\sqrt{5})$ \\
%$x^2+8x+16=x^2+2\cdot 4x+4^2=(x+4)^2$ \\
%$x^2+x+\frac14=x^2+2\cdot \frac12 x+(\frac12)^2=(x+\frac12)^2$
%}

%Kaikkien polynomien tekijöihinjako ei kuitenkaan näillä menetelmillä onnistu. Myöhemmin tässä kirjassa opitaan, miten toisen asteen polynomin voidaan jakaa tekijöihin nollakohtiensa avulla.

\subsubsection*{Ryhmittely}

Seuraavassa esimerkissä tekijöihin jako on toteutettu termien ryhmittelyn avulla. Se on joissain tapauksissa näppärä tapa jakaa polynomi tekijöihin, mutta oikean ryhmittelyn keksimiseen ei ole helppoa sääntöä.

\begin{esimerkki}
Jaa tekijöihin $x^3+3x^2+x+3$.
\begin{align*}
x^3+3x^2+x+3 &=x^2(x+3)+1(x+3) \\ &=(x^2+1)(x+3)
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Jaa tekijöihin $x^{11}+2x^{10}+3x+6$.
\begin{align*}
& x^{11}+2x^{10}+3x+6\\
& =x^{10}(x+2)+3(x+2)\\
&=(x^{10}+3)(x+2)
\end{align*}
\end{esimerkki}

\subsection{Yhtälön ratkaisu tekijöihin jakamalla}

Tulon nollasääntö on yksi tärkeimmistä syistä siihen, miksi polynomien tekijöihinjako on hyödyllistä.

Jos vaikkapa haluamme ratkaista yhtälön $2x^3-14x^2+32x-24=0$ ja satumme tietämään, että $2x^3-14x^2+32x-24=2(x-3)(x-2)^2$, voimme helposti päätellä, että polynomi saa arvon $0$ jos ja vain jos $x-3=0$ tai $x-2=0$. Yhtälön ainoat ratkaisut ovat siis $x=3$ ja $x=2$.

\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $x^3-2x^2=0$ tulon nollasäännön avulla.
\begin{esimratk}
\begin{align*}
x^3-2x^2 &= 0 && \ppalkki \text{ otetaan } x^2 \text{ yhteiseksi tekijäksi} \\
x^2\cdot(x-2) &= 0 && \ppalkki \text{ tulon nollasääntö} \\
x^2=0 \textrm{\quad tai}& \quad x-2=0 \\
x=0 \textrm{\quad tai}& \quad x=2 \\
\end{align*}
\end{esimratk}
\begin{esimvast}
$x=0$ tai $x=2$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}

%\begin{esimerkki}
%Ratkaise yhtälö $6x^3-36x^2+54x=0$ tulon nollasäännön avulla.
%\begin{esimratk}
%\begin{align*}
%6x^3-36x^2+54x &= 0 \\
%6(x^3-6x^2+9x) &= 0 && \ppalkki \text{ otetaan } 6 \text{ yhteiseksi tekijäksi} \\
%6x(x^2-6x+9) &= 0 && \ppalkki \text{ otetaan } x \text{ yhteiseksi tekijäksi} \\
%6x(x^2-2\cdot 3\cdot x+3^2)  &= 0 \\
%6x(x-3)^2 &= 0 & \\
%6x(x-3)(x-3) &= 0 && \ppalkki \text{ tulon nollasääntö}\\
%6x=0 \textrm{\quad tai}& \quad x-3=0 \\
%x=0 \textrm{\quad tai}& \quad x=3 \\
%\end{align*}
%\end{esimratk}
%\begin{esimvast}
%$x=0$ tai $x=3$.
%\end{esimvast}
%\end{esimerkki}

Myöhemmin tällä kurssilla esitellään polynomien jakolause, joka antaa syvällisemmän yhteyden polynomien nollakohtien ja tekijöiden välille.

\subsubsection*{Murtolausekkeiden sieventäminen}

Kun murtolausekkeen osoittaja ja nimittäjä jaetaan tekijöihinsä, kummassakin esiintyvät tekijät voidaan supistaa pois.

\begin{esimerkki}
    Sievennä \quad 
    a) $\dfrac{4x+2y}{6}$ \quad
    b)$\dfrac{x^2+x}{2x+2}$ \quad
    c) $\dfrac{x^2-16}{x+4}$
    \begin{esimratk}
        \alakohdat{
            § $\dfrac{4x+2y}{6}=\dfrac{2(2x+y)}{2\cdot 3}=\dfrac{2x+y}{3}$
            § $\dfrac{x^2+x}{2x+2}=\dfrac{x(x+1)}{2(x+1)}=\dfrac{x}{2}$
            § Käytetään muistikaavaa: $\dfrac{x^2-16}{x+4}=\dfrac{(x+4)(x-4)}{x+4} = x-4$.
        }
    \end{esimratk}
    \begin{esimvast}
        a) $\dfrac{2x+y}{3}$ \quad
        b) $\dfrac{x}{2}$ \quad
        c) $x-4$.
    \end{esimvast}
\end{esimerkki}